我是上海人，但我不會講上海話。

2018-08-14 08:00:41

你還會說自己的家鄉話嗎？

經常會聽到父輩們說：在我們那個時代，很少出遠門，大多數人一輩子都會待在自己的故鄉。

隨著時代的發展，在這個交通工具越來越方便的世界，離開卻成為了常態。

很多人都生活在另外一個陌生的城市，與過去唯一的連結就剩下一口家鄉話了。

但是不管在哪裡，只要聽到自己家鄉的方言，就會倍感安心和親切。

無論是哪個地區的方言，都值得被珍視。

我有一個朋友，是上海人。

和他認識在一起很久，卻從來沒有聽他講過一句上海話。

有一天我忽然問他為什麼不講自己的家鄉話，他愣了一下然後說：其實我不會講上海話，我身邊的很多上海人也不會。

我問了一下他們原因，答案卻也不盡相同。

我上小學的時候，正好流行“推廣普通話”，每個班都會選幾個“推普員”，專門監督不講普通話的人。

小時候的習慣是最難改正的，我在學校的時候就只說普通話了，回到家裡也懶得改回來。

爸媽有時候還會說我，之後也就隨著我去了，以為我長大了自然就會說了。

但是越長大反而變得越生疏，到最後講的上海話很不標準，就放棄了。現在想想還是有點遺憾，很希望自己可以講出聽起來不那麼奇怪的上海話。

上海發展的越來越快了，吸引了很多來自各個地區的人。特別是工作之後，接觸的很多人都不是上海人。

生活方面也是，出去坐個地鐵買個東西，一開始都會講上海話。

然而大部分情況對方會表示聽不懂，這時候就會自覺改口成普通話了，不然自己還會被說成是排外。

久而久之，到哪都習慣講普通話了，再講起上海話反而有點不習慣了。

剛開始去國外的時候感覺很新奇，還希望可以找到上海的朋友一起交流交流。

但是之後發現英語講的好太重要了，不然沒辦法生存。就強迫自己融入那個環境，換了一種講話的思維方式。

父母工作很忙，平時聯繫的機會也少，用到上海話的地方就寥寥無幾了。

有一天去便利店買東西碰到一個中國人，隨口問了一句他是哪裡的，他一開口，熟悉的上海話就飄出來了，但是那一瞬間卻忘記了怎麼去回應他，真的有點難過。

有一次坐出租車，師傅在半路上就用上海話和我聊起天來。

我每一句都聽得懂，但是回答卻用的是普通話，這個過程聽起來到還蠻和諧，所以我們一直都沒發現我們的對話模式是這樣的。

突然師傅回過神來用普通話對我說：誒，小姑娘你在上海呆了蠻久的吧，我說的話你都聽得懂得呀！還不錯的哇。

我當時就很尷尬，沒好意思說我就是上海人，只能在那尬笑，到了目的地之後趕緊下車。

說實話上海很大，地區也很多。不同區域上海話的口音是不一樣的，從小我的口音就不怎麼標準，每次我一開口，身邊的人和同學總是嘲笑我講話洋涇浜。

開始我是不在意的，覺得沒什麼好笑的，每個人講話有每個人的特點。

但是到後來，我真的厭煩了這種狀態，索性就不說上海話了，開始說普通話，別人聽起來都以為我是外地人。

方言就像是一個人的根，它連接了你的過去和未來。忘記了怎麼說自己的家鄉話，終究是一件令人難過的事情。

上海是一個很包容的的城市，容納了來自世界各地不同區域的人。無論你是本地人還是外地人，方言本身就值得被尊重。

很多年過去，環境會變，身邊的人會變，口音卻是唯一不會變的東西。

來聊天

你還會說自己家鄉的方言嗎？

在什麼情況下一定會說？

你和方言之間有什麼故事嗎？

留名

屌方佢老母言咩

今日上海 明日香港

我見啲上海人同上海人講野都係用匪語

上海理應獨立

潘迪華係老上海，王家衛同李安都要請教佢，諗住支那開放返上海終老，住咗幾年媽媽聲搬返落香港

希特拉話過...

所以一早話應該推粵語入文，不過一大堆仆街仲要死攬住用普通話做基礎既所謂書面語仲要話無問題。